% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass{article}

\usepackage{textcomp}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{numprint}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Questions posées en mathématique au baccalauréat concernant le tableur}
\date{Années 2015 et 2016}
\author{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Baccalauréat STMG   Métropole--La Réunion --- 18 juin 2015}

Tous les ans, en août, Maïlys reçoit l'échéancier (document indiquant le montant de sa cotisation annuelle)  de sa mutuelle \og complémentaire santé \fg. Elle décide d'étudier
l'évolution de sa cotisation de 2011 à 2014.

Elle note dans une feuille automatisée de calcul le montant en euros de ses cotisations
annuelles de 2011 à 2014.

La ligne 4 est au format pourcentage à une décimale.

\begin{center}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|m{4.8cm}|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
    &A 						&B 		&C 		&D 			&E 		&F &G\\ \hline
    1	&						&		&		&			&		&	&\\ \hline
    2	& Année 				&2011 	&2012 	&2013 		&2014	&	&\\ \hline
    3	& Cotisation (en euros)	& 868 	&976	&\numprint{1072}	& \numprint{1177}&	&\\ \hline
    4	& Taux d'évolution annuel (en \%)&		&	&9,8	&9,8	&	&\\ \hline
    5	&						&		&		&			&		&	&\\ \hline
  \end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
  %\item Calculer le taux d'évolution global de sa cotisation entre 2011 et 2014, exprimé en pourcentage et arrondi à 0,1\,\%.
  \item Quelle formule Maïlys a-t-elle pu saisir dans la cellule C4 pour y obtenir le taux annuel d'évolution de 2011 à 2012, puis par recopie vers la droite jusqu'à la cellule E4, les taux d'évolution annuels successifs jusqu'en 2014 ?
  %\item Montrer que le taux d'évolution moyen annuel de la cotisation de 2011 à 2014, arrondi à 0,1\,\%, est de 10,7\,\%.
  %\item On fait l'hypothèse que la cotisation annuelle augmentera chaque année de 10,7 % à partir de 2014.
  %  \begin{enumerate}
  %    \item Estimer le montant, arrondi à l'euro, de la cotisation annuelle prévue pour 2015.
  %    \item Déterminer en quelle année la cotisation annuelle aura doublé par rapport à celle de 2011. Justifier la réponse.
  %  \end{enumerate}
\end{enumerate}


\section{Baccalauréat STMG  Centres étrangers --- 8 juin 2016}

On donne ci-dessous un extrait de feuille de calcul donnant le nombre d'accidents corporels
liés à la Sécurité routière en France métropolitaine, de 2005 à 2013.

La ligne 4 doit indiquer les taux d'évolution successifs entre deux années consécutives. Elle
est au format pourcentage à deux décimales.

\begin{center}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|m{1.75cm}|*{9}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
    &A &B &C &D &E &F &G &H&I&J\\ \hline
    1&Année&2005&2006 &2007 &2008 &2009 &2010 &2011 &2012 &2013\\ \hline
    2&Rang de l'année $x_i$&0 &1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8\\ \hline 
    3&Nombre d'accidents corporels $y_i$&\numprint{84525} &\numprint{80309} &\numprint{81272} &\numprint{74487} &\numprint{72315} &\numprint{67288} &\numprint{65024} &\numprint{60437} &\numprint{56812}\\ \hline
    4&Taux d'évolution&&&&&&&&&\\ \hline
    \multicolumn{11}{r}{\emph{Source: Observatoire National Interministériel de Sécurité Routière (ONISR)}}
  \end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Déterminer le taux d'évolution (arrondi à 0,01\,\%) du nombre d'accidents corporels entre 2005 et 2006.
  \item Quelle formule peut-on saisir dans la cellule C4 pour obtenir, par recopie vers la droite, les taux d'évolution successifs entre deux années consécutives?
  %\item Calculer le taux d'évolution annuel moyen du nombre d'accidents corporels entre 2005 et 2013, exprimé en pourcentage et arrondi à 0,01\,\%.
\end{enumerate}



\section{STMG Antilles-Guyane --- septembre  2015}

Un employeur donne le choix à un salarié à temps partiel entre deux modes de rémunération: 

\setlength\parindent{6mm}
\begin{itemize}
  \item proposition A : salaire mensuel brut de \numprint{1200}~\euro{} au premier janvier 2015 puis, chaque année au premier janvier, augmentation de 15~\euro{} du salaire mensuel brut ; 
  \item proposition B : salaire mensuel brut de \numprint{1000}~\euro{} au premier janvier 2015, puis, chaque année au premier janvier, augmentation de 4\,\% du salaire mensuel brut. 
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

On se propose d'étudier quelle est la proposition la plus intéressante pour ce salarié. 

On note, pour tout $n \in \mathbb{N}$ : 

\setlength\parindent{6mm}
\begin{itemize}
  \item $u_n$ le salaire mensuel brut au premier janvier de l'année $(2015 + n)$ pour la première proposition ; 
  \item $v_n$ le salaire mensuel brut au premier janvier de l'année $(2015 + n)$pour la deuxième proposition. 
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

\begin{enumerate}
  \item Calculer $u_1,\:u_2,\: v_1$ et $v_2$. 
  \item Donner la nature et la raison de chacune des suites $\left(u_n\right)$ et $\left(v_n\right)$. 
  %\item Exprimer, pour tout entier naturel $n,\: u_n$ et $v_n$ en fonction de $n$. 
  %\item Calculer, pour chacune des deux propositions, le salaire mensuel brut en 2023. 

  %  Les résultats seront arrondis à l'euro. 
  \item Une feuille de calcul a été élaborée dans le but de calculer le salaire mensuel brut, au premier janvier de chaque année, pour chacune des deux propositions de rémunération. 
    \begin{center}
      \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|c|*{13}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
        &A   &B   &C   &D   &E   &F   &G   &H   &I    &J&K   &L   &M   &N\\ \hline   
        1&Année&2015 &2016&2017&2018&2019&2020&2021&2022&2023&2024&2025&2026&2027\\ \hline  
        2&$u_n$&   \numprint{1200}&   \numprint{1215}&&&&&&&&&&&\\ \hline                         
        3&$v_n$&   \numprint{1000}&   \numprint{1040}&&&&&&&&&&&\\ \hline
      \end{tabularx}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
      \item Préciser une formule qui, entrée en cellule C2, permet, par recopie vers la droite, d'obtenir le contenu de la plage C2 : N2. 
      \item Préciser une formule qui, entrée en cellule C3, permet, par recopie vers la droite, d'obtenir le contenu de la plage C3 : N3. 
    \end{enumerate}
  %\item À partir de quelle année le salaire mensuel brut obtenu avec la proposition B dépasse-t-il celui de la proposition A ? 
\end{enumerate}


\section{Baccalauréat STMG  Polynésie --- 7 juin 2016}

En 2016, une entreprise compte produire au plus \numprint{60000} téléphones mobiles pour la France et
les vendre $800$ \euro{} l’unité. On supposera que tous les téléphones produits sont vendus. On
s’intéressera dans cet exercice au bénéfice éventuel réalisé par l’entreprise.

Après plusieurs études, les coûts, en euros, liés à la production, à la distribution et à la publicité,
sont modélisés par 

\[C(x) = 0,01x^2 + 250x + \numprint{2500000}\]

(où $x$ est le nombre d’exemplaires fabriqués et vendus).

\emph{On a montré dans la partie A que le bénéfice, selon le nombre $x$ d’exemplaires vendus, est défini sur [0 ; \numprint{60000}] par $f(x) = - 0,01x^2 + 550 x - \numprint{2 500 000}$.}

On s’intéresse dans cette partie au bénéfice unitaire qui est modélisé par la fonction $g$ définie
sur ]0~;~\numprint{60000}] par $g(x)=\dfrac{f(x)}{x} $.

Sur un tableur, on a préparé une feuille de calcul dont on donne, ci-dessous, un aperçu :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|*3{c|}}
    \hline
    &A& B& C\\\hline
    1&Nombre
    d'exemplaires $x$&Bénéfice $f(x)$&Bénéfice unitaire $g(x)$\\\hline
    2& \numprint{1000}& $-$\numprint{1960000}& $-$\numprint{1960,00}\\\hline
    3& \numprint{2000} &$-$\numprint{1440000}& $-$\numprint{720,00}\\\hline
    4& \numprint{3000}& $-$\numprint{940000}& $-$\numprint{313,33}\\\hline
    5& \numprint{4000}& $-$\numprint{460000}& $-$\numprint{115,00}\\\hline
    6 &\numprint{5000}& 0& 0,00\\\hline
    7& \numprint{6000}& \numprint{440000}& 73,33\\\hline
    8& \numprint{7000}& \numprint{860000}& 122,86\\\hline
    9& \numprint{8000}& \numprint{1260000}& 157,50\\\hline
    10& \numprint{9000}& \numprint{1640000}& 182,22\\\hline
    11& \numprint{10000}& \numprint{2000000}& 200,00\\\hline
    12& \numprint{11000}& \numprint{2340000}& 212,73\\\hline
    13& \numprint{12000}& \numprint{2660000} &221,67\\\hline
    14 &\numprint{13000}& \numprint{2960000}& 227,69\\\hline
    15& \numprint{14000}& \numprint{3240000}& 231,43\\\hline
    16& \numprint{15000}& \numprint{3500000}& 233,33\\\hline
    17& \numprint{16000}& \numprint{3740000}& 233,75\\\hline
    18& \numprint{17000}& \numprint{3960000}& 232,94\\\hline
    19& \numprint{18000}& \numprint{4160000} &231,11\\\hline
    20& \numprint{19000}& \numprint{4340000}& 228,42\\\hline
    21& \numprint{20000}& \numprint{4500000}& 225,00\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item  Quelle formule peut-on saisir en C2 pour obtenir, par recopie vers le bas, les valeurs du
    bénéfice unitaire ?
  \item D’après le tableau, combien d’exemplaires doit-on fabriquer et vendre pour avoir un
    bénéfice unitaire maximal.
\end{enumerate}


\section{Baccalauréat STMG  Pondichéry --- 17 avril 2015}

Le tableau ci-dessous, extrait d'une feuille de calcul, donne le revenu disponible brut (RDB)
des ménages et l'évolution de leur pouvoir d'achat en France de 2010 à 2013.

\begin{center}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|m{4.25cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
    &A							&B		&C		&D		&E\\ \hline
    1	& Année 					&2010	&2011	&2012	&2013\\ \hline
    2	& Rang de l'année : $x_i$	& 1		&2		&3		&4\\ \hline
    3	& RDB en milliards d'euros : $y_i$&\numprint{1285,40}&\numprint{1311,40}&\numprint{1318,10}& \numprint{1326,30}\\ \hline
    4	&Taux d'évolution du RDB, en \%, arrondi à 0,01\,\%&\multicolumn{1}{>{\columncolor{lightgray}}c|}{\quad} 	&2,02 	&0,51	&\\ \hline
    \multicolumn{6}{r}{\emph{Source: INSEE}}\\
  \end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item La cellule E4 est au format pourcentage. Quelle formule faut-il entrer dans E4 pour calculer le taux d'évolution du RDB en pourcentage de 2012 à 2013 ?
      \item Calculer le taux d'évolution du RDB en pourcentage de 2012 à 2013.

        \emph{On arrondira le résultat à } 0,01\,\%.
    \end{enumerate}
  %\item 
  %  \begin{enumerate}
  %    \item Montrer que le taux annuel moyen d'évolution du RDB entre 2010 et 2013, arrondi à
  %      0,01\,\%, est égal à 1,05\,\%.
  %    \item On suppose que le taux d'évolution du RDB de 2013 à 2014 est égal à 1,05\,\%.

  %      Calculer le RDB pour l'année 2014. \emph{On arrondira le résultat au centième}.
  %  \end{enumerate}
\end{enumerate}



\section{Baccalauréat STMG Antilles--Guyane --- 18 juin 2015}

Une entreprise fabrique un modèle de meuble en bois. Elle peut produire au maximum 100
meubles par jour.

Pour $x$ meubles fabriqués et vendus, le coût de production journalier (exprimé en euros),
noté $C(x)$, est donné par :

\[C(x) = 2,25x^2 - 6x + 20\]

Chaque meuble est vendu 299~\euro.

L'entreprise est ouverte cinq jours par semaine.

Le chef d'entreprise a réalisé la feuille de calcul suivante :

\begin{center}
  \begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|c|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
    & A		& B			& C		& D\\ \hline
    1	& $x$ 	&Recette 	&Coût 	&Bénéfice\\ \hline
    2	& 0 	&0 			&20 	&$- 20$\\ \hline
    3	& 10 	&\numprint{2990}	& 185 	&2805\\ \hline
    4	& 20	&			&		&\\ \hline
    5	& 30	&			&		&\\ \hline
    6	& 40	&			&		&\\ \hline
    7	& 50	&			&		&\\ \hline
    8	& 60	&			&		&\\ \hline
    9	& 70	&			&		&\\ \hline
    10	& 80	&			&		&\\ \hline
    11	& 90	&			&		&\\ \hline
    12	& 100	&			&		&\\ \hline
  \end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item Donner une formule qui, saisie dans la cellule B2, permet d'obtenir par recopie
        vers le bas, la recette en fonction du nombre de meubles fabriqués et vendus
        chaque jour.
      \item Donner une formule qui, saisie dans la cellule C2, permet d'obtenir, par
        recopie vers le bas, le coût en fonction du nombre de meubles fabriqués et vendus chaque jour.
      \item Calculer les valeurs associées aux cellules B7, C7 et D7.
    \end{enumerate}
  %\item Montrer que le bénéfice journalier correspondant à la production et la vente de $x$
  %  meubles ($x \in [0~;~100]$) est donné par 

  %  \[B(x) = -2,25x^2 + 305x - 20.\]

  %\item Calculer $B'(x)$ et donner le tableau de variations de $B$ sur [0~;~100].
  %\item Combien de meubles faut-il produire et vendre pour réaliser un bénéfice journalier
  %  maximal ?

  %  Déterminer le bénéfice maximal que peut réaliser l'entreprise sur une période de
  %  quatre semaines.
\end{enumerate}


\section{Baccalauréat STMG Antilles--Guyane --- 15 juin 2016}

\emph{Cet exercice est un questionnaire à choix multiples (QCM). }

Un village comptait \numprint{1100}~habitants en 2010. On a constaté depuis cette date une diminution
annuelle de la population d'environ 5\,\%.

On modélise le nombre d'habitants de ce village à partir de 2010 par une suite géométrique
$\left(u_n\right)$.

\begin{enumerate}
  %\item Pour tout entier naturel $n$, on a :

  %  \begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{X}}
  %    \textbf{a.~~} $u_n = \numprint{1100} \times  0,95^n$&\textbf{b.~~} $u_n = \numprint{1100} \times (1,05)^n$&\textbf{c.~~} $u_n = \numprint{1100} - 0,95n$
  %  \end{tabularx}

  \item  La feuille de calcul ci-dessous, extraite d'un tableur, permet d'estimer le nombre
    d'habitants de ce village à partir de 2010.

    \begin{center}
      \begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|c|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
        &A &B &C\\ \hline
        1	&Année& Rang &\small Nombre d'habitants\\ \hline
        2	&2010 &0	& \numprint{1100}\\ \hline
        3	&2011 &1	&\\ \hline
        4	&2012 &2	&\\ \hline
        5	&2013 &3	&\\ \hline
        6	&2014 &4	&\\ \hline
        7	&2015 &5	&\\ \hline
        8	&2016 &6	&\\ \hline
        9	&2017 &7	&\\ \hline
        10	&2018 &8	&\\ \hline
        11	&2019 &9	&\\ \hline
        12	&2020 &10	&\\ \hline
        13	&2021 &11	&\\ \hline
        14	&2022 &12	&\\ \hline
        15	&2023 &13	&\\ \hline
        16	&2024 &14	&\\ \hline
      \end{tabularx}
    \end{center}

    Le format de cellule a été choisi pour que tous les nombres de la colonne C soient
    arrondis à l'unité.

    Une formule que l'on peut saisir dans la cellule C3 pour obtenir, par recopie vers le
    bas, les valeurs de la plage de cellules C3 : C9 est :

    \begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{X}}
      \textbf{a.~~}=C2*1,05 &\textbf{b.~~} =C2*0,95 &\textbf{c.~~} =C\$2*0,95
    \end{tabularx}
\end{enumerate}


\section{Baccalauréat STMG  Polynésie --- 15 juin 2015}


On s'intéresse aux évolutions décennales (par période de 10 ans) du P. I. B. en France de 1950 à
2010.

%\begin{center}
%  \begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3cm}|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
%Années& 1950 &1960 &1970 &1980 &1990 &2000 &2010\\ \hline
%rang de l'année $x_i$& 0 &1 &2 &3 &4 &5 &6\\ \hline
%P. I. B. en milliards d'euros $y_i$&15,5 &47,0 &126,1 &453,2 &\numprint{1058,6} &\numprint{1485,3} &\numprint{1998,5}\\ \hline
%    \multicolumn{8}{r}{\footnotesize \emph{Source : Comptes nationaux - Base 2010, Insee}}
%  \end{tabularx}
%\end{center}



\begin{enumerate}
  %\item Calculer le taux d'évolution du P. I. B. de 2000 à 2010 arrondi au dixième.
  %\item Calculer le taux d'évolution annuel moyen du P. I. B. pour cette même période arrondi au dixième.
\item Pour savoir dans quelle décennie il y a eu la plus forte évolution, on utilise une feuille
  de calcul d'un tableur. On calcule les coefficients multiplicateurs pour chacune des
  évolutions.

    \begin{center}
      \begin{tabularx}{0.65\linewidth}{|c|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
        &A &B &C\\ \hline
        1& Année& P. I. B.& coefficient\\ \hline
        2& 1950	& 15,5&\\ \hline
        3& 1960 &47,0 &\numprint{3,03225806}\\ \hline
        4& 1970 &126,1 &\numprint{2,68297872}\\ \hline
        5& 1980 &453,2 &\numprint{3,59397304}\\ \hline
        6& 1990 &1 058,6 &\numprint{2,33583407}\\ \hline
        7& 2000 &1485,3 &\numprint{1,40307954}\\ \hline
        8& 2010 &1 998,5&\\ \hline
      \end{tabularx}
    \end{center}
    
	\begin{enumerate}
      \item Donner une formule qui, saisie dans la cellule C3 puis recopiée vers le bas, permet
d'obtenir les valeurs de la colonne C.
		\item Calculer le coefficient multiplicateur manquant en C8.
		\item Quelle décennie a donc vu la plus forte évolution du P. I. B. ?

    \end{enumerate} 
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\section{Baccalauréat STMG  Centres étrangers --- 11 juin 2015 }

On a relevé le nombre d'oiseaux d'une espèce particulière, les limicoles, séjournant sur l'île de Ré.

En 2014, il y avait 164 limicoles sur l'île.

%Les résultats figurent dans le tableau fourni en annexe.

\begin{enumerate}
  %\item 
  %  \begin{enumerate}
  %    \item Compléter ce tableau. On arrondira les taux d'évolution à 1\,\%.

  %      Que remarque-t-on ?
  %    \item On suppose que l'évolution du nombre d'oiseaux se poursuit de la même façon après
  %      2014. Un seuil d'alerte est déclenché si le nombre d'oiseaux passe en dessous de 100.

  %      Selon cette hypothèse, l'alerte sera-t-elle déclenchée avant 2020 ? Justifier la réponse.
  %  \end{enumerate}
  \item Au début de l'année 2014, des scientifiques mettent en place des mesures de protection
    des oiseaux et d'aménagement du territoire, ce qui a pour effet de limiter la diminution des
    effectifs de limicoles à 6\,\% par an. Par ailleurs, la région décide de réintroduire 20
    nouveaux oiseaux de cette espèce le premier janvier de chaque année, à partir de 2015.
    \begin{enumerate}
      \item À combien peut-on estimer le nombre de limicoles au premier janvier 2015 ?
      \item On utilise un tableur pour estimer la population de limicoles séjournant sur l'île de Ré à partir de 2014. On donne ci-dessous une copie d'écran d'une partie du tableau utilisé.
        Les cellules sont au format \og  nombre sans décimale \fg.

        \begin{center}
          \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
            &A			&B		&C		&D		&E		&F		&G		&H\\ \hline
            1	&Année		&2014	&2015	&2016	&2017	&2018	&2019	&2020\\ \hline
            2	&Effectif	&164	&174	&184	&193	&201	&209	&217\\ \hline
          \end{tabularx}
        \end{center}

        Quelle formule a-t-on pu entrer dans la cellule C2 pour obtenir, par recopie vers la
        droite, les autres valeurs de la ligne 2 ?
      %\item Les mesures prises par les scientifiques vous semblent-elles adaptées à la survie de cette espèce sur l'île de Ré ? Justifier la réponse.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
